# 概念艺术 art, conceptual (Elisabeth Schellekens)

首次发表于 2007 年 6 月 7 日；实质性修订于 2022 年 3 月 23 日

艺术哲学涉及广泛的理论问题，涵盖了各种各样的关注对象。这些对象包括旧石器时代的洞穴壁画到后现代诗歌，以及音乐如何传达情感的问题到虚构角色的形而上学地位的问题。然而，直到最近，哲学对概念艺术或概念主义的兴趣明显稀少。为什么呢？毕竟，哲学和概念传统下的各种艺术和艺术创作形式都有一个共同点：它们都旨在让你思考并提出紧迫的问题。那些问题是什么，我们如何回答它们？

* [1. 概念艺术 - 是什么？](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#ConArtWhaIt)
* [1.1 简介](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#Int)
* [1.2 艺术的界限和艺术家的角色](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#LimArtRolArt)
* [1.3 艺术媒体](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#ArtMed)
* [1.4 艺术作为思想](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#ArtIde)
* [1.5 语义表示](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#SemRep)
* [2. 概念艺术的哲学 - 它是什么？](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#PhiConArtWhaIt)
* [3. 五个哲学主题](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#FivPhiThe)
* [3.1 艺术的定义](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#DefArt)
* [3.2 概念艺术的本体论和媒介](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#OntMedArt)
* [3.3 艺术的审美价值](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#AesValArt)
* [3.4 艺术的解释](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#IntArt)
* [3.5 艺术的认知价值](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#CogValArt)
* [4. 进一步的问题](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#FurQue)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/#Rel)

***

## 1. 概念艺术 - 是什么？

### 1.1 引言

很少有艺术运动像概念艺术一样引起如此多的争议和辩论。由于其本质，概念艺术往往会引发观众强烈甚至极端的反应。虽然有些人认为概念艺术非常清新和相关，但许多人认为它令人震惊、不雅，并且明显缺乏工艺。有些人甚至简单地否认它是艺术。概念艺术似乎是我们要么喜欢要么讨厌的东西。

然而，这种具有分裂性的特质绝非偶然。大多数概念艺术都积极寻求争议，因为它试图挑战和探索我们在艺术领域中所认为理所当然的事物。事实上，引发争论和辩论的能力正是概念艺术所追求的核心，它不仅让我们质疑什么才能真正称为艺术，艺术家的功能应该是什么，还让我们思考作为观众的角色应该包含什么。因此，概念艺术可能引起沮丧或困扰并不令人意外 - 提出困难甚至令人讨厌的问题正是概念艺术的总体目标。对概念艺术的强烈反应在某种重要意义上正是在帮助它达到目的。

对概念艺术进行哲学研究所遇到的第一个困难与确定研究对象有关，或者至少是确定受到审查的对象类别。用艺术史学家保罗·伍德的话来说，

“概念艺术”的边界在哪里，应该包括哪些艺术家和作品，这一点并不清楚。从某种角度来看，概念艺术就像刘易斯·卡罗尔的柴郡猫一样，逐渐消失，最后只剩下一个笑容：由少数艺术家在短短几年内创作的一些作品……另一方面，从不同的角度来看，概念艺术似乎是过去转变为现在的关键所在。（伍德，2002 年，6 页）

从严格的历史角度来看，“概念艺术”这个词指的是在 1966 年至 1972 年间达到巅峰的艺术运动（利帕德，1973 年）\[1]。在其早期阶段，最著名的拥护者包括约瑟夫·科苏斯、罗伯特·莫里斯、约瑟夫·鲍伊斯、阿德里安·派珀等艺术家。这个时期的概念艺术的共同点是吸收了从达达主义、超现实主义、至上主义、抽象表现主义和 Fluxus 团体等 20 世纪艺术运动中所学到的经验，并且有着一种彻底“解放”现代主义范式的雄心。也许最重要的是，20 世纪 60 年代和 70 年代的概念艺术试图克服一个背景，即艺术的主要目标是创造出美丽或审美愉悦的东西。早期的概念艺术家认为，如果艺术不能让我们思考，那么它就是多余的。他们认为，大多数艺术机构并不有利于反思，而只是推崇一种保守甚至消费主义的艺术和艺术家观念。因此，20 世纪 60 年代中期到 70 年代初期的概念艺术家们试图鼓励对艺术、艺术家和艺术体验进行修正性的理解。

尽管可以说，概念艺术在其最纯粹的形式下可能仅限于半个世纪前的这五六年间创作的作品，但从哲学的角度来看，仅将我们的研究范围限制在那个时期的作品中似乎过于狭隘。因为尽管那个时期创作的作品通常被认为比后来的概念艺术更直接地反对体制和消费主义，但早期概念艺术的精神似乎在二十世纪末和二十一世纪初得以相对纯粹地延续，正如特蕾西·埃明的《未做床》、达米安·赫斯特的《活着的人脑中死亡的不可能性》和艾未未的《监控摄像头》所证明的那样。

概念艺术敦促我们进行的知识探索具有高度个体化的特点，以至于任何试图找到除了这种对艺术、创作和整个社会的一般愿景和方法之外的特定共同点的尝试都无法捕捉到其本质。据说，艺术表达的方式是无限的，可供质疑和讨论的主题是无限的。因此，概念艺术的本质就像刘易斯的柴郡猫一样，难以捉摸和滑溜。无论是约瑟夫·博伊斯还是玛丽娜·阿布拉莫维奇，概念艺术家们都以_每一种_可能的方式追求艺术的独创性和表现形式。因此，我们可能会发现自己不得不放弃那种稍微高傲的陈词滥调，即概念艺术的定义就像概念艺术家的数量一样多，而采取更极端的说法，即概念艺术的定义就像概念艺术作品的数量一样多。

然而，在这种有意制造的关于概念艺术本质的不确定性中，一些特征和普遍目标似乎不断重复出现，尽管它们不应被视为严格意义上的概念艺术的标准，但它们可以被认为是（大多数）概念艺术的基本原则。

### 1.2 艺术的界限和艺术家的角色

首先，概念艺术挑战了我们对艺术的界限以及艺术家所做的事情的直觉。一方面，它通过将越来越复杂的对象作为“艺术品”的候选者来提出挑战，另一方面，它通过将艺术家的任务与实际的艺术材料的制作和操纵分离开来。

概念艺术探索艺术作品边界的一个特点方式是通过质疑艺术领域的结束和实用领域的开始。延续马塞尔·杜尚的“现成品”传统，如《喷泉》或《瓶架》，它旨在推翻我们对艺术品应该由什么材料制成和应该是什么样子的传统概念。艺术作品是一个“过程”，而不是一个“物质的东西”，因此它不再仅仅通过看、听或触摸该过程的最终产品来理解。艺术创作的“代理性”因此得到了特别强调。在许多情况下，“艺术创作”和“艺术作品”是相互结合的，因为所追求的是将艺术作品的概念活动与艺术家的概念活动相互认同。概念艺术，受到政治化和事件的影响，如巴黎的“五月风暴”（1968 年），意大利的“热秋季”（1969 年），越南战争和女权主义的兴起，通过对艺术活动的产物和艺术的目的提出问题，促进了艺术创作和批评（无论是艺术的还是社会的）之间的“和解”。用约瑟夫·科苏斯的话来说，它“吞并了评论家的功能，使中间人变得不必要。”（Guercio 1999, 39）。

### 1.3 艺术媒介

作为对艺术的合理资格的审查的直接结果，以及由此审查产生的对艺术对象可能构成的显著广泛概念的考虑，概念艺术倾向于拒绝传统的艺术媒介，如传统绘画或雕塑。相反，它发现自己被吸引到替代的表达方式，包括表演、摄影、电影、视频、事件、身体、新的现成品和新的混合媒介。简而言之，原则上没有什么可以被排除作为可能的艺术媒介，例如可以看到 Richard Long 在草地上行走时拍摄的一条线的照片\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-2)]，Bruce Nauman 在工作室里漫步时演奏一支音符的九分钟电影\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-3)]，Janine Antoni 使用巧克力和肥皂，Marina Abramovic 展示了一系列日常物品，包括刀、手电筒和羽毛，观众被邀请直接将其应用到艺术家的身体上，以及 Piero Manzoni 在一个女人的手臂上签名的行为\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-4)]。

### 1.4 概念艺术作为思想

概念艺术最根本的修正特征在于它宣称自己是一种思想而非感官的艺术：它拒绝传统的艺术媒介，因为它将艺术作品定位在_思想_而非_物体_的层面上。由于更多的重视创造过程而非物质材料，以及艺术应该关注知识探索和反思而非美感和审美愉悦（如传统所认为的），艺术作品的身份被认为在于所涉及作品核心的思想。用 Kosuth 的话来说，‘\[t]he actual works of art are ideas’（Lippard 1973, 25）。对于概念艺术来说，‘the idea or concept is the most important aspect of the work’（LeWitt 1967, 166）。艺术被‘去物质化’，在这个意义上，它被认为是在任何给定物体中实现之前的存在。

概念艺术被认为与其潜在的理念相一致的主张具有深远的影响。它不仅影响了概念艺术的本体论，而且深刻改变了艺术家的角色，将她塑造成思想家而非物质创造者。此外，它要求我们彻底审视我们感知、参与和欣赏艺术作品的方式。更进一步，它将艺术与思想和概念紧密联系在一起，以至于在艺术领域和思维领域之间保持原则性的区分似乎很难维持。

### 1.5 语义表示

出于这些原因，概念艺术中所采用的表现形式最好用“思想传递”来描述。在概念艺术中，所使用的表现形式通常可以被视为“语义的”，而非“插图式的”。也就是说，它旨在具有和传达特定的意义，而不是描绘一个场景、人物或事件。即使在使用插图式表现的情况下，概念艺术仍然将该表现用于独特的语义用途，意味着有意图地代表着肉眼无法看到的东西。因此，概念艺术家的任务是思考和阐述这个意义-成为一个“意义创造者”。

## 2. 概念艺术的哲学-它是什么？

总的来说，概念艺术所引发的哲学问题可以分为两个主要类别。首先，与概念艺术本身有关的具体问题，以及支撑其推动项目的主张。哲学研究可能需要考虑项目的内部一致性和连贯性，以及上述特定原则。例如，说每一件事物、每个人或每个事件都是艺术媒介的可能候选者，这意味着什么，这是否不使我们所知的艺术范畴变得多余？

其次，概念艺术从更广泛的角度提出了哲学问题，因为人们可能期望哲学能够为我们提供关于艺术的本质、艺术家的角色和艺术体验的统一解释。在许多重要方面，概念艺术与其他常见的、更传统的艺术形式和艺术作品格格不入，这种紧张关系凸显了对于任何对艺术的普遍理论可能性感兴趣的人来说一个紧迫的问题。因为如果概念艺术和其他所有艺术形式有不同的规则，那么还有没有充分的理由认为概念艺术是一种艺术形式？此外，难道每一种特定的艺术形式或艺术作品都不需要一个独立的艺术理论、艺术家和艺术体验吗？

如果我们要回避概念艺术与其他艺术形式之间的固有分歧，那么那些主要关注非概念艺术的理论将不得不做出许多重大让步，以纳入概念艺术作品所呈现的问题案例。至少，我们必须就“艺术作品”一词的含义达成妥协。

概念艺术哲学中最主要的关注之一是，是否以及为什么应该积极追求艺术哲学中的统一观点。无论我们在这个调查中是否拥抱了比起初更广泛（尽管可能更模糊）的概念和工具，或者我们是否被迫放弃除了非常具体的艺术、艺术家和艺术体验理论之外的一切希望，概念艺术都要求我们思考我们在这些问题上的立场。

对概念艺术进行哲学思考，并不仅仅是对某一特定艺术形式的思考。它是对一种最具革新性的艺术形式的思考，这种艺术形式将自己的任务视为深刻的哲学性质。现在让我们转向概念艺术敦促我们考虑的五个具体哲学主题。

## 3. 五个哲学主题

### 3.1 艺术的定义

定义艺术的问题绝不仅仅是概念艺术所面临的问题。在任何试图形成定义的尝试中，立即出现了两个主要困难。首先，艺术的范畴特别多样。简单来说，似乎有无限种需要归入其管辖范围的事物或种类。其次，对于艺术的任何假定定义，人们的意见也存在很大的多样性。

根据标准概念，定义是为了提供某个事物_x_成为 F 所必需和充分的条件，例如，一个数是偶数的必要和充分条件是它(i)是整数且(ii)可被 2 整除。因此，艺术的定义必须能够概述一组必须满足的清晰条件。

已经有很多尝试以这种方式定义艺术。最显著的是，有人建议艺术应该以其审美特性来定义，大致上，如果_x_引发了审美体验，那么_x_就是艺术作品（例如，Beardsley 1958）。尽管这个具体建议存在困难（我们将在§3.3 中回到这个问题），但概念艺术作为一种深刻革新且难以分类的艺术形式的出现，使得提供适用于_所有_艺术的普遍定义变得特别复杂。因此，不难理解为什么新维特根斯坦主义方法在 20 世纪 50 年代末和 60 年代主导了艺术哲学。借鉴反本质主义语言理论的支持，有人提出艺术是那些在本质上是“本质争议”的各种概念之一（Gallie 1948；参见 Weitz 1956）。也就是说，某些概念（例如与体育相关的概念）根本不允许以必要和充分条件来定义，而艺术最好被理解为其中之一。用 Morris Weitz 的话来说，艺术可能是

一个开放的概念。新的条件不断出现，无疑将不断出现；新的艺术形式，新的运动将出现，这将要求那些感兴趣的人作出决策... 是否应该扩展概念。（Weitz 1956, 32）

因此，提出艺术定义的行为变得不那么严格的概念分析。新维特根斯坦主义者（如 Weitz）提出的替代方法试图确定艺术并解释我们如何区分艺术与非艺术的概念是“家族相似性”的概念（参见维特根斯坦 1953 年，§66-71）。面对问题“_X_是艺术品吗？”，我们应该尝试寻找与典型艺术品的相似之处。如果观察到与这样一个典型案例的显著相似之处，我们可以正确地称我们审查的对象为艺术品。

尽管这个提议很有趣，但也存在一些困难。一个立即出现的问题与相似性的概念有关，它迅速扩展到几乎没有用处。原因很简单，我们总能找到某种方式来说某个给定的事物与其他任何给定的事物相似。需要注意的是，这种开放性与概念艺术的计划并不相符。虽然概念艺术确实认为任何一种物体都可以成为艺术作品，但并不意味着每个物体都是艺术作品。相反，许多概念艺术作品在探索艺术领域与功能和实用领域之间的界限时，在感知上与非艺术作品（如安迪·沃霍尔的“Brillo Boxes”）无法区分。从这个意义上说，概念艺术对于新维特根斯坦方法的识别是一个特别困难的案例。毕竟，沃霍尔的“Brillo Boxes”之所以与其他一堆“Brillo Boxes”不相似的唯一方式是前者是一件艺术作品，而后者不是。在这里，相似性的概念显然没有什么用处。

基于这个问题，亚瑟·丹托（Arthur Danto）著名地提出，实际上是一种非显性关系使得某物成为艺术品，而不是可观察的属性（Danto 1981）。也就是说，艺术品通过与艺术实践和约定、我们的艺术遗产、艺术家的意图等构成的历史和社会背景的关系获得了这种地位——即“艺术世界”（参见 Dickie 1974）。这里的总体思想是，艺术品是在社会和艺术的背景下产生的，因此成为艺术品是某种社会关系的功能。概念艺术强调了艺术和非艺术在感知上无法区分，因此不能仅凭“展示”的属性来区分它们。\[5]

撇开这样一个描述的细节不谈，概念艺术帮助哲学家更充分地理解到，任何成功的普遍定义，或者说对艺术辨识的原则性理论，都需要将艺术品的非显性属性置于核心位置。艺术家注入作品的意义以及我们作为观众从中获得的意义，包含了其作为艺术的关键（详见第 3.4 节）。以沃霍尔的《布里洛盒子》为例，概念艺术家的作品似乎主要是赋予物体一种特定意义的工作。

大卫·戴维斯提出了一种更有前景的研究方向。受概念艺术所带来的问题启发，戴维斯认为，只有当我们将艺术主要看作是创造过程或一系列行动，从而产生了一种物质事物或其他“欣赏焦点”时，才能找到艺术的统一定义。在这个意义上，艺术作品主要与创造它的有意行为相关联，而不是与该过程的最终产物相关联（戴维斯，2004 年）。从这个观点来看，艺术更好地被理解为一种表演，而不是显性对象。通过这种方式转变我们的注意力焦点，我们可以克服许多与定义艺术相关的困难，尤其是异质性的困难。因此，也许从概念艺术中对艺术定义的最持久的教训不是概念分析完全无法实现，而是我们只是一直在错误的地方寻找。

### 3.2 艺术的本体论和媒介

概念艺术被认为与可感知的对象相比，更应该被视为旨在传达意义或观念，这引发了一系列复杂的本体论问题。传统艺术媒介的拒绝，以及艺术作品的非物质化，迫使我们重新考虑艺术体验中似乎相对简单的方面。对于诸如“在艺术欣赏中，是否实际上存在着我们必须感知的某一物体（或一组物体）？”和“艺术作品是否必须具有媒介才能存在？”这样的问题的答案突然变得不那么明显。

在第一次实例中，概念艺术驱使我们重新审视一个普遍的假设，即对艺术作品的适当欣赏和参与必须涉及对该作品本身的直接亲身体验。这里的想法，用弗兰克·西布利的话来说，就是

> \[p]eople have to _see_ the grace or unity of a work, _hear_ the plaintiveness or frenzy in the music, _notice_ the gaudiness of colour scheme, _feel_ the power of a novel, its mood, or its uncertainty of tone. They may be struck by these qualities at once, or they may come to perceive them only after repeated viewings, hearings, or readings, and with the help of critics. But unless they do perceive them for themselves, aesthetic enjoyment, appreciation, and judgement are beyond them… the crucial thing is to see, hear, or feel. (Sibley 1965, 137).

问题的假设是，尽管我们似乎从看一张葛饰北斋的《美酒清晨》或伊丽莎白·维吉·勒布朗的《草帽自画像》的明信片或海报中获得了一些东西，但对其艺术特性的真正判断需要自己亲身的感知体验。但是 - 这就是概念艺术面临的问题所在 - 如果没有什么东西让我们能够亲身感知呢？在沃尔特·德·玛丽亚的《垂直地球公里》（1977）\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-6)]这个例子中，一根插入地球表面的长达一公里的金属杆只有顶部可见，亲身的感知体验根本无法获得。更重要的是，与一个基本上声称是一个想法的艺术品进行感知上的互动意味着什么？

然而，最紧迫的问题可能与我们对概念艺术的非物质化主张的程度有关。概念艺术的非物质化是否不仅意味着对传统艺术媒介的拒绝，而且意味着对艺术媒介的彻底否定？解释这个想法的一种可能方式是通过戴维斯提出的区分，即“物理媒介”和“载体媒介”（Davies 2004）。关键是，载体媒介被认为不仅包括物理对象（比如绘画和雕塑），还包括行动、事件和通常更复杂的实体。用戴维斯的话来说，“艺术家对载体媒介的操纵的产物将成为表达特定艺术陈述的‘载体’...这个载体可以是像毕加索的《格尔尼卡》那样的物理对象，或者像柯勒律治的《忽必烈汗》那样的语言结构类型，或者像杜尚的《泉》那样的特定类型的行动。”（戴维斯 2004，59）。坚持这种艺术中的载体媒介，至少可以为哲学家提供一个概念，可以消解对于概念艺术是否拒绝物质媒介而否定了对于“所有”艺术媒介的需求的担忧。

显然，概念艺术并不是第一种引发这种本体论问题的艺术形式。毕竟，无论是传统的音乐还是文学艺术，无论是前卫的还是传统的，都很难提供直接的案例。关于什么构成了小说或音乐作品的问题已经被广泛讨论了一段时间（例如 Davies 2001; Ingarden 1973; Wollheim 1980）。基于这样一个建议，即音乐作品和文学作品等艺术品最好从普遍性或“类型”角度来理解，过去二十年左右广泛讨论的一个观点是，不仅音乐和文学作品，而且所有艺术作品都是类型。更具体地说，它们应该被看作是“事件或行动类型”（Currie 1988）。根据这个理论，艺术品本身并不是物质本身，而是艺术家通过达到所有该作品实例或表演共享的基本结构的方式。

虽然 Currie 和 Davies 所倡导的一般方法显然与概念艺术的某些方面是一致的，但如果要将艺术品基本上视为事件或行动类型以适应概念传统中的所有艺术，可能仍然需要进一步的工作。进一步的问题包括许多概念艺术家无可否认地向我们展示的（一组）物质事物扮演了什么角色。换句话说，我们应该如何看待被认为传达了真正艺术品的思想的对象（无论是人体还是视频录像）？对于经常呈现给观众的物质事物，我们需要给出一个良好的哲学解释，说明它与艺术品本身的关系。载体媒介是否构成了艺术品，如果是这样，那么这如何与非物质化的主张相一致？

### 3.3 艺术的审美价值

在声称我们需要直接体验艺术作品才能适当地欣赏它的背后，隐藏着这样一个事实：一些与作品价值相关的特性只能通过这种方式来理解。这里所涉及的特性通常是_审美_特性，而推动体验要求的假设是，欣赏艺术作品必然涉及审美元素（即不一定是美_本身_，而是某种审美上令人愉悦或有回报的东西）。

然而，概念艺术最具区别性的特点之一是，它旨在用语义表达取代插图表达，因此它并不以传统意义上的审美体验为优先。概念艺术旨在成为一种思维的艺术：它通常涉及智力问题，并强调艺术的认知价值而非审美价值。用 Timothy Binkley 的话来说，传统美学关注的是“感知实体”，这导致美学赞美和审视“艺术作品”，几乎完全忽视了我们称之为“艺术”的那个复杂文化活动的无数其他方面（Binkley 1977, 271）。

我们现在可以看到，对于概念艺术作品来说，体验的要求可能无法产生任何影响，因为艺术家的目标并不一定涉及赋予艺术作品必须直接体验才能理解和充分欣赏的属性。如果对于适当欣赏概念艺术作品有任何第一手体验的要求，那可能是一种侧重于与艺术作品核心思想的想象性参与，而非对其审美属性的感知体验（参见 Schellekens 2007）。

概念艺术在这个背景下所突出的主要哲学问题是：“艺术真的需要具备审美价值吗？如果需要，又是以何种方式呢？”根据宾克利的观点，并且支持概念艺术，人们不一定要将艺术视为具有审美价值的东西——虽然很多“艺术选择以审美空间的媒介来表达”，但“并没有先验的理由要求艺术必须局限于创造审美对象。它可以选择在语义空间中表达，而不是在审美空间中，这样艺术的意义就不会体现在物理对象或事件中”（宾克利，1977 年，273 页）。

然而，并非每个人都支持审美与艺术之间的这种自由观点\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-7)]。如果艺术不追求审美价值，那么人们可能会争论，它与非艺术有何区别？在这一点上，人们决定支持哪种观点可能最终成为一个关于定义的问题。如果一个人希望以审美体验来定义艺术，那么问题就有了一个明确的答案，即概念艺术根本不能被视为一种艺术形式。然而，这种立场的不利之处在于，它引发了一系列困扰，涉及到诸如自然或个人等事物，尽管它们引发了审美体验，却很难被视为艺术。如果一个人对这些担忧印象深刻，并且无法找到任何决定性的哲学理由来支持审美观点，那么几乎没有什么可以阻止将艺术概念化为不一定具备审美特征的艺术形式。因此，人们可以将审美价值视为_一种_艺术价值，与道德、宗教、政治、历史和财务价值并列，一些艺术作品具备这种价值，而其他作品则没有\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-8)]。

现在，即使承认艺术不必具备审美性，仍然有可能认为概念艺术不符合“好”的艺术标准，因为它并不（旨在）产生审美体验。但是，虽然这在概念艺术项目整体上可能是一个可行的立场，但不能用来攻击概念艺术本身。例如，说迈克尔·克雷格-马丁的《一棵橡树》不能被视为伟大的艺术作品，因为它未能产生独特的审美愉悦，实际上并没有削弱这个项目。正如我们现在所知，概念艺术更多地是通过一种载体媒介传达意义，而不是为观众提供美的体验。对概念艺术这一基本特征的任何攻击，更多地是针对艺术传统本身，而不是针对个别艺术作品的缺陷。

### 3.4 艺术的解释

在艺术解释的最基本层面上，有两个问题涉及到艺术解释：(i)我们用什么“工具”来解释艺术作品？(ii)当我们解释艺术作品时，我们在做什么？对于概念艺术来说，对于问题(i)的满意答案很可能会涉及到艺术家或策展人提供的叙述辅助工具（例如目录、标题、展览解释、标签等）；适当的感知方式（即观看或听觉）；以及我们对艺术作品和艺术家的社会、历史、政治或艺术背景的了解。根据特定作品的本体论地位（例如，它是一个现成品或表演作品），这些元素可以以不同的方式组合，解释我们的解释习惯和实践。

在解决问题(ii)时，我们很可能需要参考我们在这种解释性练习中所使用的各种心智能力（例如想象力、共情）；并且还需要准确地询问我们解释的目标是什么。后者的任务并不像看起来那么简单，因为并不总是清楚应该审查的是对象本身，对象的感知属性（如果是的话，是哪些属性），作品核心的思想，还是艺术家创作作品的意图。在解决上述问题的问题上找到一个令人满意的答案似乎是不太可能的，即“车辆媒介是否是概念艺术作品的组成部分，如果是，又是如何组成的？”。

关于艺术解释概念的两个哲学问题在概念艺术中具有特别复杂的维度。首先，艺术解释中哪些信息是相关的？更重要的是，艺术家的意图在多大程度上应该决定适当的解释？对于这个问题，观点存在广泛的分歧。在他们的文章《意图谬误》中，威廉·温萨特和门罗·比尔兹利在与文学艺术相关的问题上著名地争论说，与解释相关的唯一有效证据是作品内部的证据（温萨特和比尔兹利，1946 年）。艺术家的意图或设计在解释上没有任何意义。显然，在概念艺术的情况下，这个立场似乎很难辩护：当我们处理像沃霍尔的《布里洛盒子》这样的作品时，内部证据显然不足以辨别它首先是一件艺术品，似乎我们需要知道沃霍尔打算让这些盒子被视为艺术品，至少。

即使我们希望捍卫艺术家的意图在概念艺术解释中需要以某种方式被考虑的观点，仍然有进一步的问题需要我们关注。最核心的问题是，艺术家的意图是否总是在解释中被认为是决定性因素，而且是否必须始终涉及？一般来说，有两种主要的意图主义立场可供选择。一方面，有一种观点认为艺术家的意图决定了艺术作品的意义，因此在艺术解释中不能被忽视或取代（例如，卡罗尔，1992 年）。另一方面，有一种观点认为解释者应该借助文本和传记注释来构建关于艺术家实际意图的最佳假设，并且这个假设赋予了作品意义（例如，莱文森，1992 年）。

至少乍一看，概念艺术似乎更有力地支持对解释的第一种方法，因为艺术家的意图是我们唯一可以依靠的，确切地说，就像罗伯特·巴里（Robert Barry）的简单陈述作品《我知道但此刻没有想到的所有事情》（1969）一样（参见，例如，Maes 2010 和 Gover 2012）。然而，这个问题并不容易解决，因为许多概念艺术家强调将所有解释的责任放在观众身上。我们经常听到，特定艺术作品的意义完全掌握在我们手中；它的意义是“你想要它意味着什么，它就意味着什么”。

这引出了第二个问题，对于一种旨在传达思想或意义的艺术形式来说，这个问题尤为重要，即一个艺术作品是否可以有多个正确或适当的解释。再次，有几种理论可以作为解决这个问题的合适候选方案。一个建议围绕着这样一个观点展开，即对于同一件艺术作品，可以有多种适当或正确的不同解释，这些解释不能简化为一个基本解释或按照彼此的关系进行排序（例如，Margolis 1991；Goldman 1990）。然而，与这种观点相对立的是另一种方法，即实际上总是存在一个最佳解释，它比其他任何解释都更好（例如，Beardsley 1970）。艺术解释的目标是，用马修·基兰（Matthew Kieran）的话来说，“限于发现艺术作品的一个真正意义。”（Kieran 1996, 239）。虽然概念艺术似乎确实依赖于第一种观点的解释多样性，但这种以思想为基础的艺术形式如何实际上容纳这种不确定性并不明显。

有充分的理由相信，在所有概念艺术引发的问题中，解释是从内部角度看最棘手的。这个难题可以用以下方式表述。如果概念作品就是观念，那么艺术解释似乎主要在于理解这个观念（艺术家对作品本身的观念）。换句话说，如果我们认真对待概念艺术的非物质化主张，我们就只能得出一个相对受限于艺术家意图的解释观念，并声称这个意图决定了该作品的适当或正确的解释。

然而，正如我们所见，概念艺术家经常鼓励我们将解释的过程交给我们自己，不要害羞地将我们自己和我们自己的生活作为解释工具。换句话说，我们被要求将艺术作为观念的概念与我们作为观众能够赋予作品全新而独特的解释相结合。而这个作品本身只是一个观念，根据定义，它需要与某种事物有关。那么，如果观念就是艺术，那么我对这个观念的个人解释怎么可能是有效的呢？因此，似乎为了保持一致，概念艺术必须放弃实际作品只是观念这一主张，或者放弃解释的责任在观众身上的主张。

### 3.5 概念艺术的认知价值

在通过一种载体媒介传达语义表达时，概念艺术可以说旨在具有认知价值，而非美学价值。所谓认知价值，指的是艺术作品可能因增强或增加我们对某个主题、概念或事件的理解而具有的价值。有趣的是，概念艺术似乎认为美学会削弱或剥夺艺术作品的潜在认知价值，以至于使这两种价值几乎成为互相排斥的（Schellekens 2007）。

将审美与认知分开的尝试远非是哲学界最近的调查努力。在康德的《判断力批判》的第一节中，明确地勾画出了审美和认知（或“逻辑”）判断之间的区别。然而，很少有艺术运动像概念艺术那样，如此细致和明确地追问关于审美价值与认知价值之间的划分问题。事实上，概念艺术通过坚持认为唯一完全合法的艺术价值是认知价值，使自己变得非常困难。

显然，概念艺术并不是唯一可能具有认知价值的艺术形式——许多其他艺术形式旨在除了审美价值之外还具有认知价值——而且我们大多数人都会同意，我们之所以觉得艺术有价值，部分原因正是因为它常常能带来某种理解。也就是说，我们阅读小说、观看绘画和听音乐，不仅是因为它们可能带来的愉悦，还因为它们往往使我们成为更丰富的人类，更能理解周围的世界。

尽管这个论断似乎没有争议，但一些哲学家否认艺术应该具有认知价值或追求认知价值。也许最有名的是表达主义者，如克莱夫·贝尔（Clive Bell）和罗杰·弗赖（Roger Fry），他们认为艺术只应该追求表达和唤起情感（贝尔 1914 年；弗赖 1920 年）。詹姆斯·杨（James Young）提出了一种观点，即_先锋派_艺术，如概念艺术，无法产生任何重要的知识或理解（杨 2001 年，77 页）。

杨的论证集中在示例化的概念上，他将其定位为唯一一种可以归因于概念艺术等艺术作品的语义表达和认知价值的核心。示例化是一种通过样本（或典范）来引用属性的形式。典范“通过\[非隐喻地，字面上]拥有该属性来代表某个属性”（杨 2001 年，72 页）。对于概念艺术来说，作品就是一个概念或观念的典范。例如，汤姆·马里奥尼（Tom Marioni）的作品《与朋友们一起喝啤酒是最高形式的艺术》（1970 年）\[[9](https://plato.stanford.edu/entries/conceptual-art/notes.html#note-9)]，涉及艺术家和他的朋友们一起喝啤酒，是该作品核心观念的一个典范，即与朋友们一起喝啤酒是最高形式的艺术。这就是作品的陈述。然而，正如杨指出的，仅仅因为某物表达了一个陈述或具有意义，并不意味着它具有重要的认知价值。总的来说，根据杨的观点，概念艺术及其类似作品通常能够做出的陈述只是平庸的真理。如果概念艺术具有认知价值，也就是说，它往往是如此微不足道，以至于几乎不值一提。

这个论点指出了许多概念艺术的观众所共有的一种经历，他们感到被欺骗或愚弄了。不仅概念艺术作品不美，人们可能会反对说，它们甚至没有超越陈词滥调告诉我们任何东西。那么，概念艺术到底有什么用处呢？

如果要解决这个困境，我们必须迎难而上，讨论我们可以从中获得什么（种类的）理解。这个答案必须从两个方面来解释：一个是关于知识的_内容_，另一个是关于所讨论的_知识的种类_。首先，艺术所产生的知识可以是关于艺术作品本身的——不仅仅是所采用的技巧、作品的历史和传统等等，还包括作品所传达的意义和思想。其次，艺术可以产生命题知识或亲身经历的知识。前者是以命题的形式给予我们的知识，可以与艺术作品本身有关（例如，“\[马奈的名画]代表了皇帝马克西米连的处决”）或者与作品之外的现实有关（例如，“在政治革命的名义下经常发生可怕的事情”）；而后者的知识潜力在于使人能够想象自己处于某种位置或情境中，产生共鸣，非常接近亲身体验那种经历的感觉（例如，目睹一个被羞辱的皇帝被处决是什么感觉）。

知识和认知价值的概念，虽然是概念艺术项目的核心，但引发了许多重要问题，需要坚实而有力的哲学答案。也许举例仍然可以通过邀请我们以更丰富和富有想象力的方式参与艺术作品所引发的问题，从而发挥认识论的作用；以一种使我们以特定方式思考哲学问题的方式——这是仅仅通过命题无法做到的吗？也许概念艺术价值的关键在于与作品之间更具挑战性的智力关系，与所涉及的思想真正接触。探索这个途径可能有助于我们看到概念艺术能够产生何种非平凡的认知价值。

## 4. 进一步的问题

许多围绕这五个哲学主题的问题仍然需要在与概念艺术相关的情况下进行研究。关于对艺术的定义的担忧，我们需要解决越来越多关于如何准确区分艺术和非艺术的问题，以及是否真的存在一个（即使只是理论上的）区别。也就是说，如果概念艺术有时不仅在感知上无法与非艺术区分开来，而且还有一切都被认为是（部分）潜在艺术品的情况下，也许不可避免的结果是艺术和非艺术之间根本就没有原则性的区别。那么，概念艺术项目是否导致了艺术这一范畴的终结？

从本体论的角度来看，这一系列问题变得更加激烈：如果艺术应该是关于提出观点和发表声明，那么我们为什么需要概念艺术作品呢？难道我们不能直接提出同样的问题并发表同样的声明吗？

除了这些问题之外，关于解释、意图、欣赏以及它们之间的关系（或者应该是什么样的关系）所引发的问题还没有被平息。对于大多数概念艺术来说，它是依赖于言说的，因此并不总是清楚解释概念艺术是否还有比仅仅被告知相关思想更多的内容。如果有的话，我们还能称之为“解释”吗？

最后，我们如何看待概念艺术中审美价值和认知价值之间的关系？它们应该被视为对立甚至互相排斥的吗？如果唯一具有真正艺术重要性的价值是认知价值，那么很难避免上述提到的定义和本体论问题。此外，这将需要对艺术进行深刻的修正概念，这个修正概念将根本上与我们通常最常与艺术相关联的概念，即美和审美享受，产生敌意。

概念艺术的哲学核心是对所研究项目的挑衅精神——概念艺术通过挑战我们重新思考艺术体验的方方面面，向我们抛出了一只手套，而哲学可能需要接过这只手套，回应概念艺术所提出的一些问题。概念艺术积极追求引发思考、激发灵感，仅仅因为这个原因，对艺术感兴趣的哲学家们不应该对它置之不理。

## Bibliography

* Alberro, Alexander & Blake, Stimson (eds.), 1999. _Conceptual Art: A Critical Anthology_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Alberro, Alexander& Buchmann, Sabeth (eds.), 2006. _Art after Conceptual Art_, Cambridge, MA & Vienna: MIT Press/General Foundation.
* Beardsley, Monroe, 1970. _The Possibility of Criticism_, Detroit: Wayne State University Press.
* Bell, Clive, 1914. _Art_, London.
* Binkley, Timothy, 1977. ‘Piece: Contra Aesthetics’, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 35: 265–277.
* Budd, Malcolm, 1995. _Values of Art: Painting, Poetry, and Music_, London: Penguin.
* Caldarola, Elisa, 2021. ‘On Tags and Conceptual Street Art’, _Philosophical Inquiries_, IX(2): 93–114.
* –––, 2021. ‘Exemplification, Knowledge, and Education of the Emotions through Conceptual Art’, _Discipline Filosofiche_, XXXI(1): 179–195.
* Carroll, Noel, 1992. ‘Art, Intention, and Conversation’, _Intention and Interpretation_, G. Iseminger (ed.), Philadelphia: Temple University Press, pp. 97–131.
* Corris, Michael (ed.), 2004. _Conceptual Art: Theory, Myth, and Practice_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Cray, Wesley, 2014. ‘Conceptual Art, Ideas and Ontology’, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 72: 265–277.
* Currie, Gregory, 1988. _An Ontology of Art_, New York: St Martin’s Press.
* Dal Sasso, David & Schellekens, Elisabeth, 2022. _Aesthetics, Philosophy and Conceptual Art._ London: Bloomsbury.
* Danto, Arthur C., 1964. ‘The Artworld’, _Journal of Philosophy_, 61: 571–584.
* –––, 1981. _The Transfiguration of the Commonplace_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Davies, David, 2004. _Art as Performance_, Oxford: Blackwells.
* Davies, Stephen, 2001. _Musical Works and Performances: A Philosophical Exploration_, Oxford: Oxford University Press.
* Dickie, George, 1973. ‘The Institutional Conception of Art’, in Tilghman, Benjamin (ed.). _Language and Aesthetics_, Lawrence: University Press of Kansas, pp. 21–30.
* –––, 1974, _Art and the Aesthetic: An Institutional Analysis_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Fry, R., 1920. _Vision and Design_, London: Chatto & Windus.
* Godfrey, Tony, 1998. _Conceptual Art_, London: Phaidon Press.
* Goldie, Peter & Schellekens, Elisabeth (eds.), 2007. _Philosophy and Conceptual Art_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2009. _Who’s Afraid of Conceptual Art?_, London: Routledge.
* Goldman, Alan, 1990. ‘Interpreting Art and Literature’, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 48: 205–14.
* Gover, Karen, 2012. ‘What is Humpty Dumptyism in Contemporary Art? A Reply to Maes’, _British Journal of Aesthetics_, 52: 169–181.
* Hanson, Louise. 2015. “Conceptual Art and the Acquaintance Principle.” _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 73(3): 247–258.
* Harrison, Charles, 1991. _Essays on Art and Language_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Ingarden, Roman, 1973. _The Literary Work of Art_, G.G. Grabowicz (trans.), Evanston, Ill.: Northwestern University Press.
* Irvin, Sherri & Dodd, Julian, 2017. ‘In Advance of the Broken Theory: Philosophy and Contemporary Art’, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 75(4): 375–386.
* Kieran, Matthew, 1996. ‘In Defence of Critical Pluralism’, _British Journal of Aesthetics_, 36: 239–251.
* Kosuth, Joseph, 1969. _Art After Philosophy and After: Collected Writings, 1966–1990_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Lewitt, Sol, 1967. ‘Paragraphs on Conceptual Art’, _Artforum_, 5(10): 79–83.
* –––, 1969. ‘Sentences on Conceptual Art’, _Art-Language: The Journal of Conceptual Art_, 1 (May): 11–13. Reprinted in Osborne, 2002.
* Levinson, Jerrold, 1979. ‘Defining Art Historically’, _British Journal of Aesthetics_, 19: 232–250.
* –––, 1992. ‘Intention and Interpretation: A Last Look’, _Intention and Interpretation_, G. Iseminger (ed.), Philadelphia: Temple University Press, pp. 221–256.
* Lippard, Lucy, 1973. _Six Years: The Dematerialization of the Art Object 1966–1972_, New York: Praeger.
* Maes, Hans, 2010. ‘Intention, Interpretation, and Contemporary Visual Art’, _British Journal of Aesthetics_, 50: 121–138.
* Margolis, Joseph, 1991. _The Truth About Relativism_, Oxford: Blackwell.
* Meyer, Ursula, 1972. _Conceptual Art_, New York: Dutton Press.
* Morgan, Robert C., 1996. _Art into Ideas: Essays on Conceptual Art_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Newman, M. & Bird, J. (eds.), 1999. _Rewriting Conceptual Art_, London: Reaktion Books.
* Osborne, Peter (ed.), 2002. _Conceptual Art: Themes and Movements_, London & New York: Phaidon Press.
* Pakes, Anna, 2019. ‘Can There Be Conceptual Dance?’ _Midwest Studies in Philosophy_, 44: 195–212.
* Piper, Adrian, 1993. ‘The Logic of Modernism’, _Flash Art_, 26: 56–58.
* Sauchelli, Andrea, 2016. ‘The Acquaintance Principle, Aesthetic Judgments and Conceptual Art’, _Journal of Aesthetic Education_, 50: 1–15.
* Schellekens, Elisabeth, 2005. ‘“Seeing is Believing” and “Believing is Seeing”‘, _Acta Analytica_, 20: 10–23.
* –––, 2007. ‘The Aesthetic Value of Ideas’, _Philosophy and Conceptual Art_, Oxford: Oxford University Press, pp. 71–91.
* Shelley, James, 2003. ‘The Problem of Non-Perceptual Art’, _British Journal of Aesthetics_, 43: 363–78.
* Sibley, Frank, 1965. ‘Aesthetic and Nonaesthetic’, _Philosophical Review_, 74: 135–59
* Young, James, 2001. _Art and Knowledge_, London: Routledge.
* Walton, Kendall, 1970. ‘Categories of Art’, _Philosophical Review_, 79: 334–67.
* Weitz, Morris, 1956. ‘The Role of Theory in Aesthetics’, _Journal of Aesthetics and Art Criticism,_ 15: 27–35.
* Wimsatt, W. K. & Beardsley M. C., 1946. ‘The Intentional Fallacy’, _Sewanee Review_, LIV: 468–488.
* Wollheim, Richard, 1980. _Art and Its Objects_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Wood, Paul, 2002. _Conceptual Art_, London: Tate Publishing. Series: Movements in Modern Art.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=conceptual-art).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/conceptual-art/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=conceptual-art\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/conceptual-art/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [artnet: Fine Art, Decorative Art, and Design – The Art World Online](https://www.artnet.com/)
* [The Guggenheim Collection Online](https://www.guggenheim.org/new-york/collections/collection-online/)
* [The Museum of Modern Art](https://www.moma.org/) (MoMA)
* [Tate Online](https://www.tate.org.uk/)

## Related Entries

[aesthetic, concept of the](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/) | [aesthetic experience](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-experience/) | [aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | [art, definition of](https://plato.stanford.edu/entries/art-definition/) | [Beardsley, Monroe C.: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/beardsley-aesthetics/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | [Wittgenstein, Ludwig: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/wittgenstein-aesthetics/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Elisabeth Schellekens](http://katalog.uu.se/empinfo/?id=N13-2457) <[_Elisabeth.schellekens@filosofi.uu.se_](mailto:Elisabeth%2eschellekens%40filosofi%2euu%2ese)>
